\taskpic{ Из среды с показателем преломления $n_0$ в неоднородную
	среду с показателем преломления $n = n_0 \sqrt{1-\sfrac yH}$ под
	углом $\alpha$ входит луч света. На какую максимальную глубину
	сможет проникнуть луч? При каком значении угла падения $\alpha$
	расстояние между точками входа и выхода луча максимально?  }{
	\begin{tikzpicture}
	\fill[gray!10] (0.2,2) rectangle ++(3.6,-2);
	\draw[thick] (0.2,2) -- ++(3.6,0);
	\draw[dashed,thick, ->] (2,3.5) -- ++(0,-3) node [right] {$y$};
	\draw[very thick, draw = red, postaction =decorate,
	decoration={markings,mark=at position .55 with {\arrow[red]{>}}}]
	(1,3.5) -- (2,2);
	\draw[blue] (2,2.5) arc (90:90+atan(2/3):0.5);
	\draw[blue] (1.8,2.7) node {$\alpha$};
	\draw (0.5,3) node {$n_0$};
	\draw (0.7,1) node {$n(y)$};
	\end{tikzpicture}
}

\task{
    На одном из островов Бермудского треугольника ускорение свободного падения отклонено на юг и составляет угол $\alpha$ с
    вертикалью. На каком расстоянии от туземца упадёт стрела, выпущенная им вертикально вверх с начальной скоростью~$v_0$? В
    каком направлении следует выпустить стрелу для того, чтобы она вернулась обратно?
}


\taskpic{
    Лёгкая нерастяжимая нить привязана в точке A к потолку, затем пропущена сквозь маленькую массивную бусинку, зацеплена за
    два блока B и C, и привязана к бусинке вторым концом. Первоначально бусинку удерживают так, что углы, которые нить
    образует с горизонталью, равны $\alpha$, $\beta$ и 90$^\circ$. Затем систему отпускают. Найдите вектор ускорения бусинки
    в начальный момент времени. Ускорение свободного падения $g$.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[interface, thick] (0.2, 3.5) -- ++(3.6, 0);
		\node[label = $A$] at (0.5, 2.5) {};
		\node[draw, circle, thick, label = 0:$C$] (r) at (3, 3) {};
		\node[draw, circle, thick, label = 180:$B$] (l) at (2.25, 3) {};
		\draw (r.east) ++(-0.01, 0) -- ++(0, -2) -- (0.5, 3.5);
		\draw (r.north) ++(0, -0.01) -- ++(-0.75, 0);
		\coordinate (c) at ($(r.east) + (-0.01,-2)$);
		\draw (c) -- (tangent cs:node=l, point= {(c)}, solution = 2);
		\draw[fill = black] (c) circle (0.15);
		\draw (2.1, 3.5) -- (l.center) -- (2.4, 3.5);
		\draw (2.85, 3.5) -- (r.center) -- (3.15, 3.5);
		\draw[blue] (1, 3.5) arc (0:-atan(2.5/2.65):0.5) node[right] {$\alpha$};
		\draw[blue, double] (2.6, 3.2) arc (0:-80:0.5) node[right = 0.2] {$\beta$};
	\end{tikzpicture}
}

\task{
    Вертикально в землю вкопан длинный стержень, по которому могут без трения двигаться две маленькие бусинки. Бусинки упруго
    соударяются друг с другом, а нижняя упруго соударяется с землёй. Верхняя, которая в $n = 10^4$ раз тяжелее нижней,
    практически неподвижно зависла на высоте $H = 1~\mbox{м}$ над Землёй. Определите скорость нижней бусинки.
}

\task{
    Изобретатель Нанайкин предлагает воздвигнуть на Южном полюсе Земли супершест, по которому созданные им аппараты смогут карабкаться прямо в космос. По проекту Нанайкина высота супершеста должна быть в $4$ раза больше радиуса Земли. Спроектированный робот будет подниматься по супершесту, затрачивая на подъём фиксированную мощность двигателя. Кроме того, Нанайкин предупредил, что предусмотренная конструкцией скорость робота не может превосходить $v = 45$~м/с, даже если мощности двигателя для такого подъёма хватает. На испытаниях, проведённых на построенном специально стометровом шесте, оказалось, что робот поднимается равномерно, и скорость подъёма составляет $v_0 = 5$~м/c. Найдите, за какое время робот Нанайкина преодолеет весь супершест. Радиус Земли $R_0 = 6400$ км. 
}

\task{
	В вакууме на расстоянии $L = 10$ см друг от друга находятся протон $p^+$ и антипротон $p^-$. Обе эти частицы имеют одинаковые
    массы $m = 1{,}27 \cdot 10^{-27}$ кг и одинаковые по модулю заряды $e = 1{,}602 \cdot 10^{19}$ Кл. В первый момент частицы
    неподвижны. При сближении частиц на расстояние $l = 10^{-13}$ м происходит их аннигиляция с рождением $\gamma$-квантов.
    \begin{enumtask}
		\item Какие скорости будут иметь частицы при таком сближении?
        \item Через какое время произойдёт аннигиляция частиц?
	\end{enumtask}
	При расчётах гравитационные силы можно не учитывать.
}


\taskpic{
    По поверхности диэлектрической фигуры в форме телефонной трубки равномерно распределён заряд $Q > 0$. Фигура помещена в
    электрическое поле напряжённостью $E$ так, что она может свободно вращаться вокруг точки A. В положении равновесия угол
    между отрезком AB и направлением электрического поля равен $\alpha$. Какую работу надо совершить, чтобы медленно
    повернуть фигуру в положение, когда отрезок AB направлен вдоль поля? Длина отрезка $AB = L$, силой тяжести пренебречь.
}{
	\begin{tikzpicture} 
		\coordinate (a) at ($(2.5,3)!0.2!(2,0.5)$);
		\coordinate (b) at ($(2,0.5)!0.2!(2.5,3)$);
		\draw[shading = ball, rounded corners = 3pt] (2.5, 3) to[out = -20, in = 0] (2, 0.5) -- (b) to[out = 0, in = -20] (a)
	        -- (2.5,3);
		\draw[blue,<->] (2.4,3) -- (1.9,0.5) node [midway,left] {$L$};
		\draw (2.5,3) node [above] {$A$};
		\draw (2,0.5) node [below] {$B$};
	\end{tikzpicture}  
}


\task{
    На какую минимальную высоту надо поднять поршень, лежащий на поверхности воды в герметичном сосуде, чтобы вся вода в нем
    испарилась? Толщина слоя воды от дна сосуда~--- $h$, плотность воды~--- $\rho$, молярная масса~--- $\mu$, давление
    насыщенного водяного пара $p$. Температура $T$ воды и пара в сосуде поддерживается постоянной.
}


\taskpic{
    В цилиндре под поршнем содержится $\nu$ молей водорода. В середине дна сосуда и в середине поршня закреплены точечные
    заряды противоположного знака. Определить теплоёмкость такой системы.  Теплоёмкостью стенок цилиндра и поршня
    пренебречь. Сила тяжести пренебрежимо мала, снаружи системы вакуум. Диэлектрическую  проницаемость считать постоянной во
    всём пространстве.
}{
	\begin{tikzpicture}
    	\def\size{50pt}
	    \draw[ultra thick] (-0.5, 0) -- (-0.5, 2);
    	\draw[ultra thick] (0.5, 0) -- (0.5, 2);
	   	\draw[fill = cyan, ultra thick] (-0.5, 0) rectangle (0.5, 1.4);
    	\draw[thick] (-0.5, 1.6) -- (0.5, 1.6);
	    \draw[fill] (0, 1.5) circle [radius = 0.05];
    	\draw[fill] (0, 0.05) circle [radius = 0.05];
	    \draw (0, 1.4) node [below] {-};
    	\draw (0, 0) node [below] {+};
	    \draw (0, 0.7) node {H$_2$};
    \end{tikzpicture}
}


\taskpic{ Квадрат со стороной $l=4$ см расположен симметрично
	относительно главной оптической оси собирающей линзы с фокусным
	расстоянием $F=1$ см. Дальняя сторона квадрата находится от линзы на
	расстоянии $d=6$ см. Определите отношение площадей квадрата и его
	изображения в линзе. }
{
	\begin{tikzpicture}
	\draw[very thick,<->] (0,1.5) -- (0,-1.5);
	\draw[thick,dashed] (-2,0) -- (2,0);
	\draw[thick] (-0.5,0.5) rectangle (-1.5,-0.5); 
	\end{tikzpicture}
}

\clearpage